---
title: Publicación de la tesis doctoral en abierto
date: 2024-03-12
logo: logo-ofilibre.png
type: guias
---

<iframe src='https://tv.urjc.es/iframe/65f2da29a848b9022f6e62a9' id='pumukitiframe' frameborder='0' border='0' width='80%' height='500px' allowfullscreen></iframe>

En la Universidad Rey Juan Carlos, los alumnos de la Escuela Internacional
de Doctorado que presentan su tesis doctoral pueden decidir que esta
se publique en acceso abierto en el Archivo Abierto de la Universidad
([BURJC Digital](https://burjcdigital.urjc.es/)).

Puedes publicar en acceso abierto tu tesis doctoral,
y también datos y otros materiales que puedan estar
relacionados con ella, incluyendo programas de ordenador
que hayas creado (en este caso, publicándolos como
software libre). Si decides publicar tu tesis en acceso abierto, aparecerá como parte de la [colección de tesis de la Universidad](https://burjcdigital.urjc.es/handle/10115/19278).

## Cómo publicar tu tesis en acceso abierto

Si decides publicar la memoria de tu tesis en acceso abierto,
tendrás que seguir los siguientes pasos:

* Comprobar que todo lo que hay en tu memoria ha sido
  realizado por ti, o que tienes permiso para publicar en
  acceso abierto los elementos de terceros que hayas
  podido utilizar.
* Elegir la licencia de distribución de tu memoria, entre
  las que se consideran como de acceso abierto.
* Marcar la memoria con la licencia elegida.

De esta manera, cuando la memoria sea depositada en el Archivo Abierto de la Universidad, quedará publicada en acceso abierto con la licencia que hayas elegido..

Vamos a ver estos pasos con más detalle.

## Comprobación de propiedad y permisos

El contenido de la memoria será, en general, de
quien lo ha realizado. Pero a veces se utilizan algunos
elementos de terceros. Por eso, como paso previo a la
publicación de la memoria (vaya a publicarse en acceso
abierto o no) es importante asegurarse de que todo el
contenido es nuestro, o de que tenemos permiso para
publicarlo con la licencia elegida

Si se detectan elementos que se han incluido sin permiso,
conviene eliminarlos, o sustituirlos, antes de presentar
la memoria, o, si es posible, obtener permiso de su autor
para incluirlos. Si se obtiene permiso de su autor,
se podrán incluir, siempre mencionando la autoría,
citando adecuadamente la obra original, y si es
caso mencionando las condiciones bajo las que se
obtuvo el permiso.

Mención especial merecen los elementos que
tengan una licencia libre. Cuando esto ocurra,
se podrán incluir en la memoria, siempre citando
adecuadamente el elemento original, y su autoría.

Además, ten en cuenta que para fragmentos de
obras ajenas que convenga citar por motivos académicos,
es posible que te puedas acoger al derecho de cita.

> Es lícita la inclusión en una obra propia de fragmentos
> de otras ajenas de naturaleza escrita, sonora o audiovisual,
> así como la de obras aisladas de carácter plástico o
> fotográfico figurativo, siempre que se trate de obras
> ya divulgadas y su inclusión se realice a título de cita o
> para su análisis, comentario o juicio crítico.
> Tal utilización solo podrá realizarse con fines docentes
> o de investigación, en la medida justificada por el fin
> de esa incorporación e indicando la fuente y el nombre
> del autor de la obra utilizada. 
>
> > [Texto Refundido de la Ley de Propiedad Intelectual](https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1996-8930),
> > Real Decreto Legislativo 1/1996, de 12 de abril
> > (Artículo 32: Citas y reseñas e ilustración con fines
> > educativos o de investigación científica, Apartado 1)

Ten en cuenta también que puede haber razones académicas
por las que puede no ser conveniente incluir ciertas
obras de terceros en tu memoria, y que puede haber
ciertas convenciones sobre cómo incluirlas y cómo citarlas
que te conviene conocer. Si tienes cualquier duda,
consulta con tu director de tesis, o con la persona coordinadora
de tu programa de doctorado.

Cuando hayas terminado con este paso, tendrás una memoria
que estará lista para publicar, pues incluirá sólo obra tuya
y obra con permiso para ser incluida.

## Elección de licencia

El siguiente paso para publicar tu tesis en acceso abierto
será elegir la licencia con la que lo vas a publicar, entre
las que son reconocidas como "de acceso abierto" por el
Consejo de Publicación Abierta de la Universidad.

El autor, por el hecho de ser autor de su obra, tiene
originalmente todos los derechos sobre ella. Quien recibe
esa obra sólo puede ejercer los derechos que el autor
le haya otorgado. Quien recibe la
obra no puede reproducirla, ni redistribuirla, ni incluirla
en una compilación, ni realizar una obra derivada
(como una actualización o una traducción), por ejemplo,
salvo que consiga permiso del autor.

En el caso de la publicación en acceso abierto,
la licencia es el texto que indica qué permisos estás
otorgando a quien reciba tu obra, automáticamente
y sin que te tenga que pedir permiso específicamente.
En general, estos permisos incluirán los que detallan
las definiciones más habituales de publicación en acceso
abierto. Por ejemplo, la declaración de Berlín sobre
Acceso Abierto indica que para que una obra se considere
publicada en acceso abierto:

> "El (los) autor(es) \[...] deben garantizar el derecho gratuito,
> irrevocable y mundial de acceder al  trabajo, y licencia
> para copiarlo, usarlo, distribuirlo, transmitirlo y exhibirlo
> públicamente, y para hacer y distribuir trabajos derivados \[…]''
>
> > [Berlin Declaration on Open Access](https://openaccess.mpg.de/Berlin-Declaration), 
> > 22 de octubre de 2003

El Consejo de Publicación Abierta de la URJC ha reconocido
como licencias de acceso abierto las siguientes (que cumplen
las definiciones más habituales de acceso abierto):

* [Creative Commons Atribución](https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es).
  En resumen, esta licencia permite compartir (copiar y redistribuir
  la obra en cualquier medio y formato), y adaptar (remezclar, transformar
  y construir a partir del material para cualquier propósito,
  incluso comercialmente) la obra, siempre que se atribuya correctamente
  (se de crédito de manera adecuada, incluyendo un enlace a la licencia,
  e indicando si se han realizado cambios a la obra).
* [Creative Commons Atribución-CompartirIgual](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es).
  En resumen, esta licencia permite lo mismo que lo anterior, con la misma
  condición de atribución, pero además incluyendo la condición de
  "CompartirIgual" (si se remezcla, transforma o crea a partir de la obra,
  se debe distribuir la nueva obra bajo la misma licencia original). 

Dicho en otras palabras, quien reciba una obra con una licencia
"CC Atribución" puede realizar obras derivadas, y distribuir estas
obras con cualquier licencia que quiera, incluyendo con licencias
tradicionales "todos los derechos reservados", mientras que si la
recibe con "CC Atribución-CompartirIgual" también puede realizar 
obras derivadas, pero sólo puede distribuirlas también con licencia
"CC Atribución-CompartirIgual". En otros aspectos, ambas licencias
funcionan de la misma forma (en ambos casos las obras se pueden
copiar y redistribuir, por ejemplo). En ambos casos, ha de reconocerse
la autoría de la obra original.

Cuando hayas elegido la licencia, tendrás lo necesario para
poder pasar al siguiente paso.

## Marcado con la licencia elegida

Una vez sabemos qué licencia vamos a usar, tenemos que marcar
la memoria con esa licencia. Para ello, pondremos en la memoria
un texto similar a este:

```
©2024 Autora Mengánez Zutánez  
Algunos derechos reservados  
Este documento se distribuye bajo la licencia  
“Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional” de Creative Commons,
disponible en  
https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es
```

Normalmente, este texto se pone en una de las primeras páginas
de la memoria, en el mismo sitio que suele verse en los libros
la nota de copyright y "Todos los derechos reservados". El año
es el año de publicación, y "Autora Mengánez Zutánez" sería
el nombre de al persona autora de la memoria de tesis.
Naturalmente, la referencia a la licencia será a la que
se haya elegido en el paso anterior.

Es recomendable que la memoria de tesis que se deposite en la
Escuela de Doctorado, para comenzar los trámites encaminados a
su presentación (normalmente en formato PDF)
ya venga marcada de esta manera.

Y con esto estaremos listos para el último paso.

## Publicación

El proceso termina con la publicación de la memoria.
Esta publicación tiene lugar en BURJC Digital, donde es depositada
por la Escuela Internacional de Doctorado poco después de que tesis
haya sido presentada y evaluada positivamente por el tribunal.


## Qué pasa a continuación

La publicación en el Archivo Abierto proporcionará una dirección
única ("handle", que es un identificador único, normalmente
representado mediante una url o hipervínculo) para la memoria,
y que será preservada por la Biblioteca de la Universidad.
Además, esa dirección, junto con los metadatos de la memoria
(título, autoría, resumen, etc.) pasará a índices electrónicos
 bibliográficos, de forma que podrá ser localizada por
buscadores bibliográficos, y también buscadores generalistas.

Con esto, la memoria de la tesis (y si es caso,
los materiales depositados con ella)
pasarán a formar parte del conocimiento universal publicado en
acceso abierto, y quedará a disposición de toda la humanidad.